娥不耐煩

娥不耐煩

林鄭月娥waste time事件，新聞界普遍反應是為之譁然，但有網媒翌日發表「觀點」，認為只是小風波，更批評記協發聲明表遺憾是「上綱上線」。先不論立場，作為新聞界，難道不覺林鄭發難事不尋常？一場「小風波」，隨時蘊含重要訊息。

林鄭可不是別人，由昔日殖民地政府AO「能吏」，平步青雲至今日中央欽點的「娥特」，縱橫官場近四十年，出席過大大小小記者會多不勝數，面對過本地、海外媒體中、英提問多如牛毛，過去從未出現狀況，為何突然會在那個早上按捺不住？

其實，這已是短短五日內，林鄭第二次「爆」。林鄭上周宣佈房策新六招時，有記者請她為過去一年表現評分，並回應未能捍衞一國兩制、修補社會撕裂的批評時，她忽然激動起來，先指問題與記者會主題無關，又說自參選特首以來，已知特首工作會招來無理抨擊，「可能要受更多嘅委屈」，但她自覺服務社會，「每日都過得非常之愉快」，「唔擔心啲評價、唔擔心攻擊或者民望」。

到這個星期二，記者如常採訪行政會議，怎料當港台英文台記者追問其填海取向時，她突然以非常不耐煩的面口語氣，指要以英文重複已用廣東話回應的答案是「waste time（浪費時間）」，新聞處日後應安排即時傳譯。

林鄭此話一出，記者固然驚訝，不少人也感錯愕。政府官員回應新聞界向來「中問中答，英問英答」。以往重要的記者會，官員開場白時甚至會主動「Recap in English」，用英文覆述一次，以方便英文媒體。即時傳譯不能代替官員直接說話，除因翻譯不一定準確傳神，也因媒體需要sound bite。更重要的是，香港是國際城市，英文是法定語言，部份居民不懂中文，國際社會要了解香港，也靠英文報道。這些道理，林鄭不會不明白。

事件還有一細節，就是用英文發問的港台記者事發時立即澄清，其問題與林鄭已用中文回應的並不相同。當時，中文傳媒問林鄭，她日前表態支持填海造地，是否想左右甚至架空土地供應專責小組的諮詢，稍後《施政報告》會否公佈決定。而港台英文台的記者以英語追問的是，如小組經公眾諮詢後的結論不支持填海，她會否重新考慮填海這選項？若然是否代表公眾意見不能影響其決定？

事後特首辦主任陳國基補鑊，辯稱林鄭只是擔心waste記者的time，而非不滿waste她的time。到深夜林鄭再發聲明，為「引起混亂」道歉。但二人仍指中、英文兩條問題相同，但其實根本不一樣。

連串「小風波」，反映林鄭心態的轉變。這心態的轉變，又來自她解讀社會氣氛的狀態。抗爭者入獄，參選者及議員被DQ，議事規則被修改，議會內外民主派和公民社會已被打殘；一地兩檢這樣違憲的安排，也可霸王硬上弓順利通過，反對聲音如小石沉湖，沒泛起半點漣漪；社會矛盾依舊，無力感下7.1上街卻錄得近年新低人數。

這就是林鄭自詡「開局良好」，所以她的態度越來越傲慢，對質疑越來越不屑。如此這般，23條立法的「有利條件」「適當氛圍」，在她眼中還會遠嗎？

（隔星期六刊登）

陳沛敏

上一則
上一則
吃豆腐飯 (杜杜)

下一則
下一則
以前香檳是咁飲的 (畢明)